<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>blog on Walk on the Byte Side</title><link>https://ander94lakx.github.io/es/tags/blog/</link><description>Recent content in blog on Walk on the Byte Side</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><managingEditor>ander@protonmail.com (Ander Granado)</managingEditor><webMaster>ander@protonmail.com (Ander Granado)</webMaster><lastBuildDate>Sat, 19 Aug 2023 16:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://ander94lakx.github.io/es/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>El blog es ahora multilingüe</title><link>https://ander94lakx.github.io/es/blog/2023-08-19-blog-multilingual/</link><pubDate>Sat, 19 Aug 2023 16:00:00 +0100</pubDate><author>ander@protonmail.com (Ander Granado)</author><guid>https://ander94lakx.github.io/es/blog/2023-08-19-blog-multilingual/</guid><description>El título lo dice todo, y este post es simplemente para anunciarlo. A partir de ahora, todos los articulos estarán disponibles tanto en inglés como en castellano.
Eso significa que, por un lado, los artículos ya existentes han sido traducidos al inglés y que, por otro lado, los nuevos artículos irán saliendo en ambos idiomas. Mi intención es mantener esto de tal manera que todo el blog se encuentre siempre en los dos idiomas.</description><content>&lt;p>El título lo dice todo, y este post es simplemente para anunciarlo. A partir de ahora, todos los articulos estarán disponibles tanto en inglés como en castellano.&lt;/p>
&lt;p>Eso significa que, por un lado, los artículos ya existentes han sido traducidos al inglés y que, por otro lado, los nuevos artículos irán saliendo en ambos idiomas. Mi intención es mantener esto de tal manera que todo el blog se encuentre siempre en los dos idiomas.&lt;/p>
&lt;p>El idioma por defecto será el ingles, pero siempre sera posible cambiarlo desde el nuevo selector que acaba de aparecer en la parte superior. Aunque el inglés sea el idioma por defecto, si una persona entra al blog, el idioma estara determinado en función del idioma de su navegador, por lo que si se accede desde un navegador en castellano, el contenido seguirá apareciendo en castellano. Para el resto de casos, por defecto se mostrara en inglés.&lt;/p>
&lt;p>Aunque pueda parecer más trabajo para un blog con el que soy de todo menos constante, me parece interesante tenerlo en ambos idiomas ya que me ayuda a forzarme a escribir y trasladar contenido al inglés (mi lengua materna es el castellano), por lo que me ayudará a mejorar mi nivel. También, si algún día me tomo esto realmente en serio, tenerlo en inglés puede hacer que el contenido llegue a más audiencia.&lt;/p>
&lt;p>En un futuro, si consigo mantener la constancia, quizás me plantee hacer algo parecido (aunque no completamente) con alguno de los articulos, pero en Euskera, aunque eso es algo para el futuro.&lt;/p>
&lt;p>Por ultimo, pido disculpas de antemano si en inglés hay erratas o mi forma de escribir es un tanto extraña. El contenido no esta traducido por profesionales sino por mí (a veces con herramientas, no nos vamos a engañar), por lo que no será perfecto (no lo es en castellano como para serlo en ingles XD).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Happy Hacking!&lt;/em>&lt;/p></content></item><item><title>Migración a Hugo</title><link>https://ander94lakx.github.io/es/blog/2022-08-14-blog-update-hugo/</link><pubDate>Sun, 14 Aug 2022 14:49:32 +0200</pubDate><author>ander@protonmail.com (Ander Granado)</author><guid>https://ander94lakx.github.io/es/blog/2022-08-14-blog-update-hugo/</guid><description>Kaixo, aspaldiko! Llevaba muchísimo tiempo sin postear nada y eso que tengo varias ideas en mente y otras que deje a medias (como la serie de análisis de malware, por ejemplo) y ya era hora de retomarlo.
Antes de nada, creo que ya tocaba renovar un poco el blog. Hace bastante tiempo lo migré de Jekyll a Gatsby para modernizarlo un poco, pero llevaba un tiempo queriendo usar algo más sencillo.</description><content>&lt;p>Kaixo, aspaldiko! Llevaba muchísimo tiempo sin postear nada y eso que tengo varias ideas en mente y otras que deje a medias (como la serie de análisis de malware, por ejemplo) y ya era hora de retomarlo.&lt;/p>
&lt;p>Antes de nada, creo que ya tocaba renovar un poco el blog. Hace bastante tiempo lo migré de Jekyll a Gatsby para modernizarlo un poco, pero llevaba un tiempo queriendo usar algo más sencillo. No es que Gatsby sea malo en si, pero me parece que genera demasiados archivos para algo que debería ser sencillo, por lo que busque alternativas.&lt;/p>
&lt;p>Hace un tiempo que conocía &lt;a href="https://gohugo.io/">Hugo&lt;/a>, que se publicita como el generador de webs más rápido del mundo, usando Go por detrás. La verdad es que la velocidad no me importa en exceso, pero si me genera menos archivos y es mas sencillo de utilizar, pues mejor. A parte de que, para poder meter mano a Gatsby sin saber mucho de React se me hacia algo cuesta arriba.&lt;/p>
&lt;p>Una de las cosas buenas que tiene Hugo es su sistema para añadir temas. clonando repos o añadiéndolos como submódulos se puede cambiar el tema y es bastante más fácil de manejar que en Gatsby. Además, el tema &amp;ldquo;terminal&amp;rdquo; que he puesto creo que queda bastante bien, es minimalista y tiene ese toque retro que me gusta, sin dejar de ser moderno. Si en un futuro quiero cambiar el aspecto, es tan sencillo como añadir otro tema y listo. No es que yo sea muy de frontend, asi que el poder mantener un buen aspecto sin tener que tocar mucho es toda una ventaja.&lt;/p>
&lt;p>Por otro lado, otra de las ventajas que tiene es que basta con montarte tu Action en el repo de GitHub para buildearlo y pushearlo a la rama de GitHub Pages y listo, haciéndolo muy rápido. Es pushear los cambios y olvidarte.&lt;/p>
&lt;p>Aun asi, todo esto es simplemente para darle un lavado de cara. Lo más importante de un blog siempre es su contenido, por lo que esto no es más que una puesta a punto para volver a retomar el blog, que falta que hacia ya.&lt;/p>
&lt;p>En los próximos días iré subiendo algunas cositas para ir cogiendo ritmo.&lt;/p>
&lt;p>¡Hasta pronto!&lt;/p>
&lt;p>Happy hacking!&lt;/p></content></item></channel></rss>