<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ander on Walk on the Byte Side</title><link>https://ander94lakx.github.io/tags/ander/</link><description>Recent content in ander on Walk on the Byte Side</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-es</language><managingEditor>ander@protonmail.com (Ander Granado)</managingEditor><webMaster>ander@protonmail.com (Ander Granado)</webMaster><lastBuildDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ander94lakx.github.io/tags/ander/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Initial commit</title><link>https://ander94lakx.github.io/blog/2020-04-04-presentation/</link><pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>ander@protonmail.com (Ander Granado)</author><guid>https://ander94lakx.github.io/blog/2020-04-04-presentation/</guid><description>Llevo años planteándome crear un blog. No se si es porque llevo 3 semanas encerrado en mi casa (y las que me quedan) debido a la cuarentena y me aburro bastante o si es que ahora estoy realmente dispuesto a ponerme con ello, pero aun así me he lanzado a la aventura.
Para quien no me conozca, me llamo Ander Granado. Soy un chaval de Vitoria-Gasteiz de 25 años que estudió Ingeniería Informática y se dedica a programar software.</description><content>&lt;p>Llevo años planteándome crear un blog. No se si es porque llevo 3 semanas encerrado en mi casa (y las que me quedan) debido a la cuarentena y me aburro bastante o si es que ahora estoy realmente dispuesto a ponerme con ello, pero aun así me he lanzado a la aventura.&lt;/p>
&lt;p>Para quien no me conozca, me llamo Ander Granado. Soy un chaval de Vitoria-Gasteiz de 25 años que estudió Ingeniería Informática y se dedica a programar software.&lt;/p>
&lt;p>Como he dicho, soy Ingeniero Informático e, incluso desde antes de empezar a estudiar, me gusta trastear con diferentes áreas dentro de este campo. Desde la programación, ya sea web, desktop, móvil, videojuegos, scripts o herramientas de cualquier tipo hasta cualquier otro campo como la ciberseguridad, el hacking, el mundo de Linux y cualquier cosa relacionada con la ciencia y la tecnología en general. No solo soy un programador informático, también me gustan otra serie de cosas como los jugar a videojuegos, vivir enganchado a Spotify, viajar, beber cerveza o algunos asuntos sociales o políticos, entre otros.&lt;/p>
&lt;p>Hay muchísimos temas que me gustan y de los que creo que puede ser interesante hablar, no porque crea que mis palabras u opiniones sean dignas de ser escuchadas, sino porque creo que es una forma interesante de generar una especie de &amp;ldquo;diario&amp;rdquo; personal. También puede servirme para practicar mi escritura y probar a escribir en otros idiomas, como inglés o euskera, por lo que no os asustéis si veis algo pobremente escrito en alguno de esos idiomas. Tambien quiero recalcar lo de &amp;ldquo;personal&amp;rdquo;. Esto es algo completamente personal, por lo que todo lo que ponga por aquí no representa más que mi punto de vista.&lt;/p>
&lt;p>Si te interesa en este blog puedes llegar a encontrar una de las siguientes tres cosas:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Un proyecto abandonado nada más empezar por alguien que es demasiado vago como para escribir cuatro putas líneas con cierta regularidad&lt;/li>
&lt;li>Una serie de divagaciones desordenadas de un Ingeniero Informático trastornado&lt;/li>
&lt;li>Algunas opiniones interesantes y artículos sobre programación, hacking, sistemas, ciencia, tecnología, música o política&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Todo dependerá de lo vago que sea durante los próximos meses.&lt;/p>
&lt;p>Por lo que a mi respecta, muchas gracias por leerme y si te interesa, tengo una serie de redes sociales donde puedes seguirme. Tengo &lt;a href="https://www.instagram.com/andergranado/">Instagram&lt;/a>, donde subo principalmente fotos de mis viajes y de lo que leo (muy hipster, lo sé). También tengo &lt;a href="https://twitter.com/AnderGrM">Twitter&lt;/a>, que si no lo tengo abandonado, es lo que uso para enterarme de cosas nuevas del mundo del desarrollo, seguir a artistas, etcétera. Por último, aunque no es una red social, tengo &lt;a href="https://github.com/ander94lakx">GitHub&lt;/a>, donde tengo subidos algunos proyectos, desde cosas antiguas de la uni hasta alguna cosilla que estoy haciendo (como, por ejemplo, este mismo blog).&lt;/p>
&lt;p>Ondo ibili!&lt;/p>
&lt;p>P.D.: El blog esta hecho con &lt;del>Jekyll&lt;/del> Gatsby, que me parece una herramienta cojonuda para hacer un blog como este y poder hostearlo con GitHub Pages.&lt;/p>
&lt;p>P.D.2: El nombre del blog es simplemente una fusión bastante cutre del nombre de una canción de Lou Reed con la palabra byte.&lt;/p></content></item></channel></rss>