<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>coronavirus on Walk on the Byte Side</title><link>https://ander94lakx.github.io/tags/coronavirus/</link><description>Recent content in coronavirus on Walk on the Byte Side</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-es</language><managingEditor>ander@protonmail.com (Ander Granado)</managingEditor><webMaster>ander@protonmail.com (Ander Granado)</webMaster><lastBuildDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ander94lakx.github.io/tags/coronavirus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>No tenemos ni idea de cómo hacer teletrabajo y cómo podemos solucionarlo</title><link>https://ander94lakx.github.io/blog/2020-04-11-covid-remote-work/</link><pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>ander@protonmail.com (Ander Granado)</author><guid>https://ander94lakx.github.io/blog/2020-04-11-covid-remote-work/</guid><description>Últimamente he estado leyendo varios artículos con respecto al teletrabajo. Parece que, ahora que la situación lo demanda, el teletrabajo es una forma de trabajo fundamental y necesaria.
Algunos titulares claman que la situación actual ha hecho surgir el mayor experimento de teletrabajo de la historia y razón no les falta. Aun así, no paro de ver que la mayoría de artículos que tratan el tema no son más que una suma de recomendaciones de aplicaciones para realizar tareas de manera remota o colaborativa online.</description><content>&lt;p>&lt;img src="https://ander94lakx.github.io/static/images/laptop-beer2.jpg" alt="Trabajar desde casa">&lt;/p>
&lt;p>Últimamente he estado leyendo varios artículos con respecto al teletrabajo. Parece que, ahora que la situación lo demanda, el teletrabajo es una forma de trabajo fundamental y necesaria.&lt;/p>
&lt;p>Algunos titulares claman que la situación actual ha hecho surgir &lt;a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/coronavirus-ha-activado-mayor-experimento-teletrabajo-historia">el mayor experimento de teletrabajo de la historia&lt;/a> y razón no les falta. Aun así, no paro de ver que la mayoría de artículos que tratan el tema no son más que una suma de recomendaciones de aplicaciones para realizar tareas de manera remota o colaborativa online. Principalmente son listados de sugerencias sobre qué aplicación es mejor para realizar videoconferencias, las mejores aplicaciones de mensajería, de gestión de tareas, etcétera. Si se quiere tratar un tema como el teletrabajo con un mínimo de rigor se queda bastante corto.&lt;/p>
&lt;p>No soy la persona con más experiencia teletrabajando, ni mucho menos. Si ahora mismo realizo teletrabajo es más impuesto por la situación que porque las formas de trabajar de mi equipo o departamento estén adaptadas a ello. Precisamente por eso me gustaría matizar que el teletrabajo no consiste simplemente en el uso de una serie de herramientas, sino de una mentalidad y unas formas de trabajo determinadas que, en ciertos aspectos, difieren del trabajo en la oficina. Las herramientas lo permiten, claro que sí, pero de la misma manera que el comprarte una caja de herramientas no va a hacer que sepas montar un mueble, bajarte Slack y Zoom no va a hacer que puedas teletrabajar y ser igual de productivo. El teletrabajo requiere una &amp;ldquo;cultura&amp;rdquo; en tu equipo que no se puede implementar de la noche a la mañana, requiere de un cierto periodo de adaptación.&lt;/p>
&lt;p>Con esto no estoy diciendo que no se pueda teletrabajar y ser productivo si no se han implementado medidas de teletrabajo previamente. La situación nos ha obligado a adaptarnos y toca, queramos o no, experimentar con el teletrabajo. Con un experimento se pueden sacar muchísimas lecciones, tanto de los aciertos como de los fallos. El método científico da prácticamente el mismo valor a los fallos que a los aciertos, porque los fallos pueden aportar mucha información interesante.&lt;/p>
&lt;p>En mi opinion, y hablo con respecto a mi area de trabajo y mi entorno laboral, la cultura del teletrabajo es algo que está muy verde actualmente. No solo porque muchas empresas den opciones muy limitadas con respecto a la flexibilidad de horarios, ubicación del trabajador, etc. sino principalmente porque se sigue estando anclado a la forma de trabajar de la oficina, la de toda la vida.&lt;/p>
&lt;p>Debido a ello creo que este gran experimento que ha arrancado a marchas forzadas va a dejar muchos tropiezos. Y eso es bueno. Por ello, basándome en la experiencia personal y como veo la situación, mas que dar recomendaciones entre si usar Skype o Zoom y Trello o Jira, creo que tiene mayor importancia analizar los fallos que estamos cometiendo (por supuesto, soy el primero en incluirme) a la hora de trabajar. Por ello voy a enumerar algunos de esos fallos.&lt;/p>
&lt;h1 id="no-tener-horario">No tener horario&lt;/h1>
&lt;p>La flexibilidad laboral asociada al teletrabajo está muy bien, permite conciliar la vida profesional con la personal, algo que debería ser básico. Pero tener flexibilidad laboral no significa no tener horario. Ya seas de los de &lt;em>9 to 5&lt;/em> o de los que se personaliza más los horarios, es importante marcar en que horas se va a estar trabajando y en cuales no. Si no se marcan, se puede caer en la trampa de estar siempre &amp;ldquo;disponible&amp;rdquo;. Entonces es cuando los beneficios de la flexibilidad laboral se convierten en su contrario.&lt;/p>
&lt;h1 id="coger-siempre-el-teléfono">Coger siempre el teléfono&lt;/h1>
&lt;p>Estoy de acuerdo en que hay llamadas que hay que coger sí o sí, pero hay que poner límites. Ahora mismo, cuando ya no hay excusa para no coger el teléfono porque &amp;ldquo;no puedes ir a ninguna parte&amp;rdquo; es más importante que nunca dejarlo claro. En mi caso no me afecta tanto, pero si eres de los que recibe muchas llamadas por teléfono no me lo quiero imaginar. Básicamente no te permitiría mantener un mínimo de tiempo la concentración. De la misma manera que si estas muy ocupado en la oficina y alguien te va a preguntar algo, le dices de manera educada que &amp;ldquo;ahora no, que lo miras un poco más tarde&amp;rdquo;, se puede hacer algo similar ignorando temporalmente el teléfono.&lt;/p>
&lt;h1 id="no-dejar-las-cosas-por-escrito">No dejar las cosas por escrito&lt;/h1>
&lt;p>Esta es un clásico y ha sido un problema desde siempre, pero el problema se hace más visible en la situación actual. Resulta muy fácil recurrir a acercarte a un compañero y comentar algo con él sobre una tarea, tomar una decisión y no dejar eso por escrito. Otro de los errores comunes es el organizar algunos aspectos hablando con un compañero, y comunicárselo a otros en el mismo momento. A lo que quiero llegar es a que en la oficina todo el mundo se entera. Pero si cada uno esta en su casa trabajando no. En mi casa no escucho a ninguno de mis compañeros, por lo que de la conversación entre dos compañeros (que obviamente mantendrán por teléfono, Skype, etc.) no me voy a enterar.&lt;/p>
&lt;p>Esto puede hacer que, al final, para tener a todo el equipo conectado sea necesario un sinfín de llamadas o reuniones excesivamente largas. No se puede estar siempre al teléfono, pero hay que estar siempre informado. Para ello hay herramientas, como el mail o aplicaciones como Slack, para dejar las cosas por escrito. Cada sistema responde a una necesidad, y no es lo mismo Slack que el mail. Slack es muy buena herramienta para conversar y dejar conversaciones interesantes por escrito o pasar enlaces y recursos interesantes, entre otros. Así se evita la saturación del mail, el cual debería quedar relegado para asuntos más centrales, como comunicación con clientes o informes más densos, entre otros.&lt;/p>
&lt;h1 id="las-reuniones">Las reuniones&lt;/h1>
&lt;p>Hay dos tipos de reuniones: las reuniones en las que realmente estás trabajando y las que no te apetece tener pero son necesarias para discutir aspectos que necesitas definir o aclarar para ponerte a trabajar. Las del primer tipo se llaman &lt;em>workshops&lt;/em>. Las del segundo tipo son las que pueden llegar a ser más tediosas. Hay que aclarar que este tipo de reuniones telemáticas no son algo nuevo y se dan con cierta frecuencia aun teniendo un trabajo presencial, pero precisamente por eso es necesario hablar de ellas. Cuando todas las reuniones tienen este formato entonces hay un problema.&lt;/p>
&lt;p>Sin entrar muy de lleno y por dar unas pinceladas, yo diría que las reuniones de ese último tipo deben ser claras, concisas, tener previamente definidos unos puntos a tratar y ser lo mas breves posibles. Esto, por supuesto, también se aplica a las reuniones presenciales. El problema reside en que, si no se tiene en cuenta ahora para las reuniones telemáticas, estas pueden llegar a ser mucho peores que las reuniones presenciales&lt;/p>
&lt;h1 id="control-de-versiones">Control de versiones&lt;/h1>
&lt;p>Esta es algo más concreta y solamente es aplicable a un tipo de teletrabajo específico, el desarrollo de software. El control de versiones ya se usa de por sí en prácticamente cualquier trabajo que involucre el desarrollo de software. Ahora bien, una cosa es usarlo y otra cosa es usarlo bien. En estos tiempos es donde se va a poner de manifiesto si se esta haciendo buen uso.&lt;/p>
&lt;p>Es muy sencillo cometer una serie de malas prácticas cuando estas con los compañeros en la oficina. Es muy sencillo coordinarte para ver si puedes subir unos cambios o no, o esperar a algún &lt;em>commit&lt;/em> de un compañero para subir tus cambios. También es más rápido pedirle a un compañero que haga un &lt;em>hotfix&lt;/em> sencillo ya que, si el esta tocando ese código, tú te evitas cualquier conflicto que se pueda dar en caso de subirlo tú mismo. Algunas de estas malas prácticas ya no se pueden realizar, por lo que para que no se forme el caos en el repositorio, tener una buena metodología de trabajo con respecto al control de versiones resulta esencial.&lt;/p>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>No soy un guru del teletrabajo, ni mucho menos. Aun así, basándome en mi experiencia con el trabajo en remoto y el presencial, lo mas importante que tenemos que aprender de esta situación, en la que el teletrabajo se vuelve una necesidad, es que es necesario mejorar muchos aspecto a la hora de trabajar en nuestro equipo de trabajo y con nuestros compañeros. Obviamente todas las herramientas posibles ayudan, pero lo esencial si queremos que el teletrabajo sea una herramienta para compatibilizar la vida profesional con la personal (y no solo un parche a corto plazo) es que debemos cambiar de raíz muchos aspectos de la forma de trabajar que se tienen actualmente en muchas oficinas y empresas.&lt;/p></content></item></channel></rss>